\section{Shellprogrammierung}
\frame{
  \frametitle{Einstieg in Shellprogrammierung}
  \begin{itemize}
	\item Die Shell ist ein Kommandointerpreter
	\item Neben ihrer Aufgabe als Schicht zwischen Kernel und Nutzer ist sie auch
	eine sehr mächtige Programmiersprache 
	\item Ein Shell-Programm nennt man \glq Skript\grq
	\item Die Shell bietet für Skripte primär Kontrollstrukturen wie
	Verzeigungen und Schleifen. Für weitere Funktionen werden übliche Unix-Programme 
	eingebunden.
  \end{itemize}
}


\subsection{Warum Shellprogrammierung?}
\frame{
  \frametitle{Warum Shellprogrammierung}
  \begin{itemize}
	\item Shell ist für effiktive Administration unumgänglich
	\item Shellskripte helfen beim automatisierten von Aufgaben (spart Arbeitszeit)
	\item Verständnis ist wichtig zum Ändern der Systemumgebung (z.B. Startskripte)
	\item System kann schnell an eigene Bedürfnisse angepasst werden
	\item Eine Shell ist auf jedem *nix-System vorhanden (Dialekte)
  \end{itemize}
}

\subsection{Wann ist ein Shellskript ungeeignet?}
\frame{
  \frametitle{Wann ist ein Shellskript ungeeignet?}
  \begin{itemize}
	\item Ressourcenintensive Aufgaben (z.B. Sortieren großer Datenmengen)
	\item Komplizierte mathematische Funktionen
	\item Es gibt keine mehrdimensionale Arrays
	\item Es gibt keine Datenstrukturen wie verkettete Listen oder Bäume
  \end{itemize}
}

\section{Die Linux Shell}
\frame{
  \frametitle{Verschiedene Shells}
        \begin{itemize}
                \item \alert{sh} - klein, wenig Funktionen
                \item \alert{bash} - die Weiterentwicklung der sh im GNU-Projekt
                \item \alert{csh} - C-ähnliche Bedienung (BSD/SUN/Solaris)
                \item \alert{tcsh} - GNU-csh
                \item \alert{ksh} - System  V
        \end{itemize}
}

\subsection{Bash - DIE Linux Shell}
\frame{
  \frametitle{Bash - DIE Linux Shell}
  \begin{itemize}
	\item Auf Linuxsystemen kommt meist die Bash-Shell (Bourne Again Shell) zum Einsatz
	\item Shellskripte sind prinzipiell normale Textdateien
	\item Die erste Zeile eines Shellskripts startet immer mit einer 2 Byte langen 
		\glq magic number\grq (\#!), welche dem System mitteile, dass es sich um 
		eine Datei mit Kommandos handelt und vom angegebenen Kommandointerpreter 
		ausgeführt werden soll.
		Beispiel: \#!/bin/bash
	\item Das Shellskript muss für den User ausführbar sein \\
         (\alert{chmod} u+x skriptname)
  \end{itemize}
}

\subsection{Der Befehl echo}
\frame{
  \frametitle{Der Befehl  \alert{echo}}
  \begin{itemize}
	\item 'Hello World!' Programm
	\item \alert{echo} ist ein Kommando zum Ausgeben von Strings
	\begin{block}{}
	\alert{echo} ``Hello World! ``
	\end{block}
  \end{itemize}
}


\subsection{Der Befehl exit, Exitstatus}
\frame{
  \frametitle{Der Befehl \alert{exit}, Exitstatus}
  \begin{itemize}
	\item Das Kommando \alert{exit} kann genutzt werden um ein Skript zu beenden
	\item \alert{exit} kann einen Wert an die Shell zurückgeben
	\item Jedes Kommando liefert einen \glq Exitstatus\grq  oder \glq Returnstatus\grq
	\begin{itemize}
		\item Bei Erfolg ist der \glq Exitstatus\grq  0, bei Misserfolg nicht Null
		\item der Nicht-Null-Wert beinhaltet häufig einen Errorcode, der in Tabellen 
		entsprechend nachgewiesen werden
	\end{itemize}
	\item Die Variable \texttt{\$?} enthält den Errorcode von dem letzen ausgeführten Kommando
   \end{itemize}
}

\subsection{Beispiel exit, Exitstatus}
\frame{
  \frametitle{Beispiel \alert{exit}, Exitstatus}
  \begin{block}{}
	\alert{\#!/bin/bash}\\
	echo hello\\
	echo \$? \# Exit status 0 returned because command successful\\
	\ \\
	lskdf \# Unrecognized command\\
	echo \$? \# Non-zero exit status returned\\
	\ \\
	echo\\
	\alert{exit} 113 \# Will return 113 to shell 
   \end{block}
}

\section{Besondere Zeichen}
\frame{
  \frametitle{Besondere Zeichen}
  \begin{itemize}
        \item \alert{ $\backslash$} - Escapezeichen
	\item \alert{\#} - Kommentarzeichen \alert{;} - Kommandoaufz"ahlung
	\item \alert{``} - Doppeltes \alert{'} - Einfaches Anführungszeichen
        \item \alert{`} -  Backticks 
        \item \alert{:} -  Nullkommando
        \item \alert{*} \alert{?} - Wildcards 
	\item \alert{!} - Verneinungsoperator
  \end{itemize}
}

\subsection{Escapezeichen, Kommentarzeichen \#}
\frame{
 \frametitle{Escapezeichen, Kommentarzeichen \#}
  \begin{itemize}
	\item Das Escapezeichen \alert{$\backslash$}\\
	erzwingt die Interpretation des Zeichen als Zeichen\\
	Bsp.: \alert{echo} ``$\backslash$``Text in Anführungszeichen $\backslash$`` ``
        \item Zeilen, die mit einem \alert{\#} beginnen, sind Kommentare \\
        Ausnahme: \alert{\#!} in der 1. Zeile 
        \item Whitespaces (Tabs, Space) vorher sind möglich\\
        \item Bsp.: \alert{echo} ``Hinter diesem Text folgt ein Kommentar`` \# Kommentar
        \item \alert{``\#``} in Anführungszeichen startet keinen Kommentar;\\
                ebensowenig \alert{ $\backslash$\#}
  \end{itemize}
}



\subsection{ Kommandoaufz"ahlung ;}
\frame{
 \frametitle{ Kommandoaufz"ahlung ;}
  \begin{itemize}
	\item Verschiedene Kommandos k"onnen durch \alert{;}\\
	getrennt in eine Zeile geschrieben werden\\
	Bsp.: \alert{echo} Das ist die Dateiliste \alert{;} ls -l
        \item Besonders n"utzlich in der interaktiven Shell
        \item In Skripten zur "Ubersichtlichkeit \\
         z.B. in \alert{case} Anweisungen
  \end{itemize}
}

\subsection{Anf"uhrungszeichen}
\frame{
 \frametitle{Anf"uhrungszeichen}
  \begin{itemize}
        \item Doppeltes Anführungszeichen \alert{``}: Sonderzeichen im eingeschlossenen STRING werden interpretiert
        \item Einfaches Anführungszeichen \alert{'}: Sonderzeichen im eingeschlossenen STRING werden \alert{nicht} interpretiert
  \end{itemize}
}


\subsection{Backticks, Nullkommando, Wildcards, Verneinungsoperator}
\frame{
  \frametitle{Backticks, Nullkommando, Wildcards, Verneinungsoperator}
  \begin{itemize}
	\item \alert{`}kommando\alert{`} : nach Kommandoausf"uhrung steht an dieser Stelle der Standardoutput von  \alert{kommando}
        \item Zur "Ubergabe des Standardoutputs eines Kommanods an eine Shellvariable
	\item Null Kommando \alert{:} macht nichts; eine do-nothing Operation liefert \alert{true}
	als \alert{Exitstatus}
	\item Wildcard \alert{*}: Für die Erweiterung von Dateinamen; Repräsentiert beliebige Zeichen hintereinandergehängt
	Wildcard \alert{?}: Wildcard für genau ein Zeichen
	\item Invertierung: \alert{!}: Verneinungsoperator
  \end{itemize}
}

\section{Pipes}
\frame{
  \frametitle{Pipes}
  \begin{itemize}
	\item Unix Programme lesen sehr oft aus der Standardeingabe und schreiben wieder auf die Standardausgabe
	\item Man macht sich diese zunutze, um Ergebnisse eines Kommandos an ein anderes Programm weiterzuleiten\\
	Bsp.: \alert{echo} `` Dies ist ein Text `` $|$ \alert{more}\\
	Hier wird die Ausgabe vom Kommando \alert{echo} als Eingabe für \alert{more} verwendet. 
        Das Ergebnis wird also von einem Programm an das andere weitergereicht.
	\item Achtung: nicht alle Programme unterstützen die Verarbeitung über Standardein-/ausgabe
  \end{itemize}
}

\subsection{Ausgabeumleitung}
\frame{
  \frametitle{Ausgabeumleitung}
  \begin{itemize}
	\item Man kann die Ausgabe eines Programms in eine Datei schreiben; z.B. zur späteren Analyse\\
	Bsp.: \alert{ps} $>$ prozesse.log
	\item Ausgabeumleitung Standardfehlerausgabe
	mit  \alert{2$>$}
	\item Möchte man beide Ausgaben erfassen, so kann die Standardausgabe z.B. 
        in eine Datei umlenken und die Standardfehlerausgabe von der Standardausgabe mit\\
         \alert{2$>$ \&1} umleiten\\
	Bsp.: \alert{kommando} $>$ datei 2$>$ \&1
	\item \alert{$>>$} bedeutet, dass die Ausgabe an eine existierende Datei angehängt wird 
  \end{itemize}
}

\subsection{Eingabeumleitung}
\frame{
  \frametitle{Eingabeumleitung}
  \begin{itemize}
	\item Man auch aus einer Datei lesen und diese Daten in ein Programm \glq eingeben\grq , 
	welches von der Standardeingabe liest
	\item Zur Eingabeumleitung verwendet man das \alert{$<$} Zeichen\\
	Bsp.: \alert{mail} -s `` meine .bashrc`` root \alert{$<$} .bashrc\\
	Verschickt über das Programm \alert{mail} die Bash-Konfigurationdatei an root auf dem lokalen Rechner
	\item \alert{$<<$} gibt es auch und leitet ein sogenanntes \alert{here document} ein.
  \end{itemize}
}

\section{Variablen}
\frame{
  \frametitle{Variablen}
  \begin{itemize}
	\item Variablen tauchen auf in
	\begin{itemize}
		\item Arithmetischen Operation
		\item Zahlenmanipulation
		\item Stringparsing 
	\end{itemize}
	\item Prinzipiell sind Variablen eine Referenz auf eine Stelle im Speicher, wo bestimmte Daten stehen
	\item Der Variablenname ist ein Platzhalter für die Daten, die an der referenzierten Stelle stehen
	\item Möchte man den Wert einer Variable abfragen, kann man dies mit \$variable tun
	\item Unterscheide: \alert{variable} ist der Name der Variablen, \alert{\$variable} der Wert 
	der Variable mit Daten
  \end{itemize}
}

\subsection{Deklaration}
\frame{
  \frametitle{Deklaration}
  \begin{itemize}
	\item In Shellskripten taucht ein Variablenname nur ohne das \$-Präfix auf, wenn
	\begin{itemize}
		\item eine Variable deklariert wird oder ihr Wert zugewiesen wird\\
		Beispiele:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{datum=`date`}
			\item \texttt{read input}
			\item \texttt{for variable in 1 2 3 ...}
		\end{itemize}
		\item eine Variable exportiert wird:
		 \alert{export} datum
		\item eine Variable ein Signal repräsentiert
	\end{itemize}
	\item Variablen in der Shell haben keinen Typ!
	\item mit dem Befehl \alert{unset} werden Variablen wieder gelöscht\\
	Bsp.: \alert{unset} variable
  \end{itemize}
}

\subsection{Auswertung}
\frame{
  \frametitle{Auswertung}
  \begin{itemize}
	\item Bei einem schwachen Zitat mit doppelten Anführungszeichen werden Variablen ersetzt. 
	Bei einfachen Anführungszeichen ist dies nicht der Fall.
	\item Bei einem schwachem Quoting werden im Gegensatz zu keinem Quoting Leerzeichen beibehalten
	\item \$variable ist eine simplifizierte Form von \$\{variable\}. In manchen Kontexten erzeugt \$variable Syntaxfehler\\
	Bsp.: MEINE-ID=\$\{USER\}on\$\{HOSTNAME\}
	\item Gew"ohnen Sie sich gleich die Form \$\{variable\} an!
  \end{itemize}
}

\subsection{Anfangswert und Typ}
\frame{
  \frametitle{Anfangswert und Typ}
  \begin{itemize}
        \item Eine uninitialisierte Variable hat einen \glqq NULL\grqq-Wert, d.h. ihr ist überhaupt kein Wert zugewiesen (also auch nicht \glq 0\grq ). Die Benutzung von uninitialisierten Variablen führt in der Regel also zwangsläufig zu Problemen.
        \item Ob Shellvariablen als Integer oder String interpretiert werden hängt von ihrem Kontext und Inhalt ab.
  \end{itemize}
}


\subsection{Demonstrationsskript Auswertung}
\frame{
  \frametitle{Demonstrationsskript Auswertung}
	\begin{block}{}
	\#!/bin/bash\\
	a=500 ; b=a ; c=\$a\\
	echo a \# es wird nicht Variable a referenziert\\
	\# also wird die Zeichenkette 'a' ausgegeben\\
	echo \$a \# Ausgabe des Wertes von Variable a\\
	echo \$b \# Ausgabe des Wertes von Variable b\\
	echo `` a ist \$a`` \# bei einem schwachem Zitat wird die Variable ersetzt\\
	echo '\$a wird nicht ersetzt' \# bei einem starken Zitat wird die Variable nicht ersetzt\\
	\end{block}
}


\subsection{Demonstrationsskript Leerzeichen}
\frame{
  \frametitle{Demonstrationsskript Leerzeichen}
        \begin{block}{}
        \#!/bin/bash\\
        hello=`` A B C D``\\
        echo \$hello \# Ausgabe ohne schwaches Zitat\\
        echo `` \$hello`` \# Ausgabe mit schwachem Zitat
        \end{block}
}


\subsection{Lokale Variablen}
\frame{
  \frametitle{Lokale Variablen}
	\begin{itemize}
	\item Lokale Variablen
		\begin{itemize}
		\item Eine Variable kann mit 'local variablenname' als lokal deklariert werden
		\item Die Variable existiert dann nur in dem Block, in den sie deklariert wurde und
		ist auch nur dort verwendbar. Dies macht z.B. in Shell-Funktionen Sinn.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}

\subsection{Umgebungsvariablen}
\frame{
  \frametitle{Umgebungsvariablen}
	\begin{itemize}
	\item Umgebungsvariablen
		\begin{itemize}
		\item Umgebungsvariablen (Environment Variables) haben Einfluss auf das Verhalten 
		der Shell und des Benutzerinterfaces
		\item Allgemeiner: Jeder Prozess hat eine Umgebung, d.h. eine Reihe von Variablen,
		die er nutzen kann. Die Umgebung wird jeweils von den Vaterprozessen geerbt.
		\item Wenn ein Skript Umgebungsvariablen setzen soll, so muss es den Befehl \alert{export}
		verwenden ( \alert{export} variablenname)
		\item  \alert{export} gibt es nicht in jeder Shell 
		\end{itemize}
	\end{itemize}
}





\subsection{Argumente}
\frame{
  \frametitle{Argumente}
		\begin{itemize}
		\item Einem Skript können auch Argumente übergeben werden. Diese tauchen als
		Variablen \$0, \$1, \$2, ... auf.
		\item \$0 ist der Skriptname
		\item \$1 ist das erste Argument, \$2 das zweite Argument, etc.
		\item Nach 9 Argumenten müssen geschweifte Klammern zur Referenzierung verwendet
		 werden, also \$\{10\}, \$\{11\}, ...
		\item \$\# enthält die Anzahl der übergebenen Argumente
		\item \$* und \$@ enthalten eine Liste aller Argumente in einer einzigen Variable. 
		Sie werden durch das erste Zeichen in der Umgebungsvariable IFS separiert.
		\end{itemize}
}

\subsection{Werte wichtiger Umgebungsvariablen 1}
\frame{
  \frametitle{Werte wichtiger Umgebungsvariablen 1}
	\begin{itemize}
	\item \alert{\$HOME} - Das Homeverzeichnis des momentanen Nutzers
	\item \alert{\$USER} - Der momentane Nutzer
	\item \alert{\$PATH} - Eine mit Doppelpunkt getrennte Liste von Verzeichnissen, in welchen nach 
	ausführbaren Programmen gesucht werden soll
	\item \alert{\$PS1} - DEr Kommandozeilenprompt
	\item \alert{\$PS2} - Sekundärer Prompt, wird genutzt, wenn der Nutzer nach zusätzlichen Eingaben 
	aufgefordert wird
	\end{itemize}
}

\subsection{Werte wichtiger Umgebungsvariablen 2}
\frame{
  \frametitle{Werte wichtiger Umgebungsvariablen 2}
        \begin{itemize}
	\item \alert{\$IFS} - Der 'Input Field Seperator' enthält eine Liste von Zeichen, die zum Trennen von
	Wörtern genutzt wird, wenn die Shell Eingaben liest. Im Normalfall ist \$IFS auf Whitespaces 
	gesetzt (spaces, tabs, newline, carriage return)
        \item \alert{\$EDITOR} - Zu nutzender Editor f\"ur z.B. crontab -e
        \item \alert{\$\$} - ProzessID des Shellskripts. Wird häufig zum Anlegen von temporären Dateien
        genutzt, z.B. /tmp/tmpfile\_\$\$
        \item \alert{\$PWD} - Momentanes Verzeichnis
        \end{itemize}
}

